\setauthor{ Белоусов Н. }

\begin{theorem}
$f \in C \bigl( [a, +\infty) \times [c,d] \bigl)$; $\int_a^{+\infty} f(x,t) \, dx$ равномерно сходится при $t \in [c,d]$. \\
Тогда
	\[ \int\limits_c^d dt \int\limits_a^{+\infty} f(x,t) \, dx  = \int\limits_a^{+\infty} dx  \int\limits_c^d f(x,t) \, dt. \]
\end{theorem}

\begin{proof}
Как обычно:
	\[ F_b(t) = \int\limits_a^b f(x,t) \, dx \: \rra \: F(t) = \int\limits_a^{+\infty} f(x,t) \, dx \text{ при } t \in [c,d]. \]
С одной стороны,
	\[ \int\limits_c^d F_b(t) \, dt \: \underset{ b \ra \infty}{\longrightarrow} \: \int\limits_c^d F(t) \, dt = \int\limits_c^d dt \int\limits_a^{+\infty} f(x,t) \, dx, \]
а с другой стороны,
	\[ \int\limits_c^d F_b(t) \, dt = \int\limits_c^d dt \int\limits_a^b f(x,t) \, dx = \int\limits_a^b dx \int\limits_c^d f(x,t) \, dt. \]
Т.е. у последнего интеграла существует предел при $b \ra +\infty$. Просто по определению:
	\[ \int\limits_a^b dx \int\limits_c^d f(x,t) \, dt \: \ra \:  \int\limits_a^{+\infty} dx  \int\limits_c^d f(x,t) \, dt .\]
\end{proof}

\begin{consequence}
$f \in C \bigl( [a, +\infty) \times [c,+\infty) \bigl)$. \\
$\int_a^{+\infty} f(x,t) \, dx$ равномерно сходится при $t \in [c,d], \forall d$. \\
$\int_c^{+\infty} f(x,t) \, dt$ равномерно сходится при $x \in [a,b], \forall b$. \\
Если $f \geq 0$, то
	\[ \int\limits_c^{+\infty} dt \int\limits_a^{+\infty} f(x,t) \, dx  = \int\limits_a^{+\infty} dx  \int\limits_c^{+\infty} f(x,t) \, dt. \]
\end{consequence}

\begin{proof}
Интеграл от неотрицательной функции либо сходится, либо равен $+\infty$. \\
Внутренние интегралы точно сходятся (из условия). Если оба внешних интеграла расходятся, то они равны $+\infty$, и есть равенство. \\
Пусть $\int_a^{+\infty} \int_c^{+\infty} f$ сходится. Докажем, что сходится $\int_c^{+\infty} \int_a^{+\infty} f$, и они равны. \\
Введём обозначения:
	\[ \Phi_d (x) = \int\limits_c^d f(x,t) \, dt \: \rra \: \Phi (x) = \int\limits_c^{+\infty} f(x,t) \, dt \text{ при } x \in [a,b]. \]
У нас $f \geq 0$, значит, $0 \leq \Phi_d (x) \leq \Phi(x)$; $\int_a^{+\infty} \Phi(x) \, dx$ сходится. Отсюда следует, что $\int_a^{+\infty} \Phi_d(x) \, dx$ равномерно сходится при $d \geq c$ по признаку Вейерштрасса. \\
	\[ \int\limits_a^{+\infty} \Phi_d(x) \, dx = \int\limits_a^{+\infty} dx \int\limits_c^d f(x,t) \, dt = \text{(т. 1.2.8)} = \int\limits_c^d dt \int\limits_a^{+\infty} f(x,t) \, dx \: \underset{d \ra \infty}{\longrightarrow}  \int\limits_c^{+\infty} dt \int\limits_a^{+\infty} f(x,t) \, dx. \]
Притом из теоремы 1.2.5  следует ($T$ из теоремы есть $[a,+\infty)$, а в роли параметра $t$ у нас $d$), что
	\[ \lim_{d \ra +\infty} \int\limits_a^{+\infty} \Phi_d(x) \, dx = \int\limits_a^{+\infty} \Phi(x) \, dx. \]
\end{proof}

\begin{consequence}
$f \in C \bigl( [a, +\infty) \times [c,+\infty) \bigl)$. \\
$\int_a^{+\infty} f(x,t) \, dx$ равномерно сходится при $t \in [c,d], \forall d$. \\
$\int_c^{+\infty} f(x,t) \, dt$ равномерно сходится при $x \in [a,b], \forall b$. \\
Если
	\[ \int\limits_a^{+\infty} dx \int\limits_c^{+\infty} |f(x,t)| \, dt < +\infty,\]
то
	\[ \int\limits_c^{+\infty} dt \int\limits_a^{+\infty} f(x,t) \, dx  = \int\limits_a^{+\infty} dx  \int\limits_c^{+\infty} f(x,t) \, dt. \]
\end{consequence}

\begin{proof}
Доказательство почти такое же, как в предыдущем следствии. По-другому доказывается, что $\int_a^{+\infty} \Phi_d(x) \, dx$ сходится равномерно:
	\[ | \Phi_d(x) | = \left| \int\limits_c^d f(x,t) \, dt \right| \leq \int\limits_c^d | f(x,t) | \, dt \leq \int\limits_c^{+\infty} |f(x,t)| \, dt, \]
но $\int_a^{+\infty} dx \int_c^{+\infty} |f(x,t)| dt$ сходится. Значит, $\int_a^{+\infty} \Phi_d(x) \, dx$ равномерно сходится по признаку Вейерштрасса.
\end{proof}

\begin{warning}
Вообще говоря, если $f \geq 0$, то можно всё переставлять и без равномерной сходимости, лишь бы интегралы получались по дороге корректные.
\end{warning}

\section{Гамма и бета функции}
\begin{definition}
\begin{gather*}
	\Gamma (p) = \int\limits_0^{+\infty} t^{p-1} e^{-t} \, dt \qquad (p > 0) \\
	\Beta (p,q) = \int\limits_0^1 (1-t)^{q-1} t^{p-1} \, dt \qquad (p,q > 0)
\end{gather*}
\end{definition}

\begin{warning}
Интегралы сходятся.
\end{warning}

\begin{proof}
$\Gamma$ в $+\infty$: $t^{p-1} e^{-\frac{t}{2}}$ огр. ; $\int_1^{+\infty} Ce^{-\frac{t}{2}} \, dt$ сходится. \\
$\Gamma$ в 0: $t^{p-1} e^{-t} \sim t^{p-1} $; $\int_0^1 t^{p-1} \, dt$ сходится. \\
$\Beta$ в 0: $t^{p-1} (1-t)^{q-1} \sim t^{p-1}$; $\int_0^\eps t^{p-1} \, dt$ сходится. \\
$\Beta$ в 1: $t^{p-1} (1-t)^{q-1} \sim (1-t)^{q-1}$; $\int_{\eps}^1 (1-t)^{q-1} \, dt$ сходится.
\end{proof}

\textbf{Свойства гамма-функции}:
\begin{enumerate}

\item $\Gamma(p+1) = p \Gamma(p)$.

\begin{proof}
По частям:
	\[ \Gamma(p+1) = \int\limits_0^{+\infty} t^p e^{-t} \, dt = t^p (-e^{-t}) \biggl|_{t=0}^{t=\infty} - \int\limits_0^{+\infty} (-e^{-t}) p \, t^{p-1} \, dt = p \Gamma (p). \]
\end{proof}

\item $\Gamma (n+1) = n! \,$ ($n \in \N$).

\begin{proof}
	\[ \Gamma (1) = \int\limits_0^{+\infty} e^{-t} \, dt = 1, \]
дальше смотри первое свойство.
\end{proof}

\item $\Gamma \left( \frac{1}{2} \right) = \sqrt{\pi}$.

\begin{proof}
Просто посчитаем:
	\[ \Gamma \left( \tfrac{1}{2} \right) = \int\limits_0^{+\infty} t^{-\frac{1}{2}} e^{-t} \, dt =
	\Biggl[ \begin{aligned}
		s & = \sqrt{t} \\
		dt & = 2s \, ds
	\end{aligned} \Biggl] = 2 \int\limits_0^{+\infty} \frac{1}{s} e^{-s^2} s \, ds = 2 \int\limits_0^{+\infty} e^{-s^2} \, ds = \sqrt{\pi}. \]
\end{proof}

\item $\Gamma \left( n+\frac{1}{2} \right) =  \frac{(2n-1)!!}{2^n} \sqrt{\pi}$.

\begin{proof}
	\[ \Gamma \left( n+\tfrac{1}{2} \right) = \left( n - \tfrac{1}{2} \right) \Gamma \left( n - \tfrac{1}{2} \right) = \ldots = \left( n - \tfrac{1}{2} \right) \left( n - \tfrac{3}{2} \right) \cdot \ldots \cdot \tfrac{1}{2} \Gamma \left( \tfrac{1}{2} \right) = \frac{(2n-1)(2n-3) \cdot \ldots \cdot 1}{2^n} \Gamma \left( \tfrac{1}{2} \right). \]
\end{proof}

\item $\Gamma$ бесконечно дифференцируема, и
	\[ \Gamma^{(n)} (p) = \int\limits_0^{+\infty} t^{p-1} e^{-t} \ln^n \! t  \, dt. \]
	
\begin{proof}
Нужна равномерная сходимость по $p \in [p_0, p_1]$, $0 < p_0 < p_1 < \infty$. \\
На бесконечности:
	\[ t^{p-1} e^{-\frac{t}{2}} \ln^n \! t \leq t^{p_1-1} e^{-\frac{t}{2}} \ln^n \! t \leq C \text{ -- равн. огр. по $p$} \quad \Ra \quad \int\limits_1^{+\infty} t^{p-1} e^{-t} \ln^n \! t  \, dt \leq C \int\limits_1^{+\infty} e^{-\frac{t}{2}} \, dt, \]
значит, равномерная сходимость есть по признаку Вейерштрасса. \\
В нуле:
	\[ | t^{p-1} e^{-t} \ln^n \! t | \leq t^{p_0-1} |\ln t|^n = \underbrace{t^{\frac{p_0}{2}} | \ln t |^n}_{огр. в \, окр. 0} \cdot \, t^{\frac{p_0}{2}-1} \leq D t^{\frac{p_0}{2} - 1} \quad \Ra \quad \left| \int\limits_0^1 t^{p-1} e^{-t} \ln^n \! t  \, dt \right| \leq D \int\limits_0^1 t^{\frac{p_0}{2}-1} \, dt,  \]
то есть в нуле равномерно сходится опять-таки по признаку Вейерштрасса. \\
Итак, есть равномерная сходимость на отрезках, стало быть можем применить теорему о дифференцировании по параметру.
\end{proof}

\item $\Gamma$ -- строго выпуклая функция.

\begin{proof}
	\[ \Gamma'' (p) = \int\limits_0^{+\infty} t^{p-1} e^{-t} \ln^2 \! t \, dt \, > \, 0, \]
так как подынтегральная функция обращается в 0 только в одной точке, в остальных -- больше 0.
\end{proof}

\end{enumerate}

\textbf{Свойства бета-функции:}
\begin{enumerate}

\item $\Beta (p,q) = \Beta (q,p)$.

\begin{proof}
	\[ \Beta (p,q) = \int\limits_0^1 t^{p-1} (1-t)^{q-1} \, dt = \bigl[ s = 1 - t \bigl] = \int\limits_0^1 (1-s)^{p-1} s^{q-1} \, ds = \Beta (q,p). \]
\end{proof}

\item \[ \Beta (p,q) = \int\limits_0^{+\infty} \frac{t^{p-1}}{(1+t)^{p+q}} \, dt. \]

\begin{proof}
	\[ \Beta (p,q) = \int\limits_0^1 t^{p-1} (1-t)^{q-1} \, dt =
	\Biggl[ \begin{aligned}
		t & = \tfrac{s}{1+s} \\
		dt & = \tfrac{ds}{(1+s)^2}
	\end{aligned} \Biggl] = \int\limits_0^{+\infty} \left( \frac{s}{1+s} \right)^{p-1} \left( \frac{1}{1+s} \right)^{q-1} \frac{ds}{(1+s)^2} = \int\limits_0^{+\infty} \frac{s^{p-1}}{(1+s)^{p+q}} \, ds. \]
\end{proof}

\end{enumerate}

\begin{theorem}
	\[ \Beta (p,q) = \frac{\Gamma(p) \Gamma(q)}{\Gamma(p+q)}. \]
\end{theorem}

\begin{proof}
\begin{gather*}
	\frac{\Gamma(p)}{t^p} = \frac{1}{t^p} \int\limits_0^{+\infty} x^{p-1} e^{-x} \, dx =
	\Biggl[ \begin{aligned}
		x & = ty \\
		dx & = t dy
	\end{aligned} \Biggl] = \frac{1}{t^p} \int\limits_0^{+\infty} (ty)^{p-1} e^{-ty} t \, dy = \int\limits_0^{+\infty} y^{p-1} e^{-ty} \, dy \quad \Ra \\
	\Ra \quad \frac{\Gamma(p+q)}{(1+t)^{p+q}} = \int\limits_0^{+\infty} y^{p+q-1} e^{-(1+t)y} \, dy \quad \Ra \quad \Gamma(p+q) \frac{t^{p-1}}{(1+t)^{p+q}} = \int\limits_0^{+\infty} t^{p-1} y^{p+q-1} e^{-y} e^{-ty} \, dy.
\end{gather*}
Интегрируем по $t$:
	\[ \Gamma(p+q) \Beta(p,q) = \Gamma(p+q) \int\limits_0^{+\infty} \frac{t^{p-1}}{(1+t)^{p+q}} \, dt = \int\limits_0^{+\infty} dt \int\limits_0^{+\infty} t^{p-1} y^{p+q-1} e^{-y} e^{-ty} \, dy = ... \]
Хотим переставить местами интегралы. Здесь всё неотрицательно, поэтому достаточно проверить равномерность.

\begin{exercise}
Проверить равномерную сходимость по $y$ и по $t$.
\end{exercise}

\begin{gather*}
	... = \int\limits_0^{+\infty} dy \int\limits_0^{+\infty} t^{p-1} y^{p+q-1} e^{-y} e^{-ty} \, dt = \int\limits_0^{+\infty} y^{q-1} e^{-y} \left( \int\limits_0^{+\infty} t^{p-1} e^{-ty} y^p \, dt \right) dy =
	\Biggl[ \begin{aligned}
		s & = ty \\
		ds & = y dt
	\end{aligned} \Biggl] = \\
	= \int\limits_0^{+\infty} y^{q-1} e^{-y} \underbrace{\left( \int\limits_0^{+\infty} s^{p-1} e^{-s} \, ds \right)}_{=\Gamma(p)} dy = \Gamma(q) \Gamma(p).
\end{gather*}
\end{proof}

\begin{consequence}
(Формула дополнения.)
	\[ \Gamma(p) \Gamma(1-p) = \frac{\pi}{\sin \pi p}, \quad p \in (0,1). \]
\end{consequence}

\begin{proof}
	\[ \Gamma(p) \Gamma(1-p) = \frac{\Gamma(p) \Gamma(1-p)}{\Gamma(1)} = \Beta (p,1-p) = \int\limits_0^{+\infty} \frac{t^{p-1}}{1+t} \, dt, \]
а этот интеграл посчитали на ТФКП.
\end{proof}

\begin{example}
\begin{gather*}
	\int\limits_0^{\frac{\pi}{2}} \sin^n \! x \cos^m \! x \, dx = \frac{1}{2} \int\limits_0^{\frac{\pi}{2}} (\sin^2 \! x)^{\frac{n-1}{2}} (\cos^2 \! x)^{\frac{m-1}{2}} 2 \sin x \cos x \, dx =
	\Biggl[ \begin{aligned}
		& t = \sin^2 \! x \\
		dt = & \, 2 \sin x \cos x \, dx
	\end{aligned} \Biggl] = \frac{1}{2} \int\limits_0^1 t^{\frac{n-1}{2}} (1-t)^{\frac{m-1}{2}} \, dt = \\
	= \frac{\Beta \left( \frac{n+1}{2}, \frac{m+1}{2} \right)}{2}  = \frac{1}{2} \frac{\Gamma \left( \frac{n+1}{2} \right) \Gamma \left( \frac{m+1}{2} \right)}{\Gamma \left( \tfrac{m+n}{2} + 1 \right)}.
\end{gather*}
\end{example}

\begin{example}
	\[ (p > 0) \qquad \int\limits_0^{+\infty} e^{-t^p} \, dt =
	\Biggl[ \begin{aligned}
		 s & = t^p \\
		dt = & \, \tfrac{1}{p} s^{\frac{1}{p}-1}  \, ds
	\end{aligned} \Biggl] = \int\limits_0^{+\infty} \tfrac{1}{p} s^{\frac{1}{p}-1} e^{-s} \, ds = \tfrac{1}{p} \Gamma \left( \tfrac{1}{p} \right) = \Gamma \left( \tfrac{1}{p} + 1 \right). \]
\end{example}

\begin{warning}
Рассказ об интегралах с параметром -- более-менее второй том Зорича.
\end{warning} 